\documentclass{llncs}[11pt]
%\usepackage{hyperref}

\newcommand{\tr}[1]{\hbox{}^{T}\negmedspace{#1}}

\input{utf-8-macros}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[linesnumbered,vlined]{algorithm2e}

\usepackage{graphics}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.11}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage{todonotes}

\newtheorem{exmp}{Example}
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{result}{Result}

\usepackage{a4wide}
\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage{times}
\input{macro}
\usepackage{graphics}

\usepackage[index,multiuser]{fixme} 
\fxsetup{
   status=draft,
   layout=marginnote, % also try footnote or pdfnote
   theme=color
}
\FXRegisterAuthor{malb}{amalb}{Martin}
\FXRegisterAuthor{lp}{lpe}{LP}
\FXRegisterAuthor{rf}{arf}{Rob}

\parindent 0pt
\parskip 3pt plus 1pt minus 1pt
\usepackage{boxedminipage}



\begin{document}

\pagestyle{headings}{\mainmatter}


\title{CRTYPA}

\author{Ludovic Perret}
\institute{ 
Sorbonne Universit\'es, UPMC Univ Paris 06, INRIA Paris \\ 
LIP6, {\tt PolSyS} Project, Paris, France 
}


%\author{Martin R.~Albrecht \inst{1} \and Carlos Cid \inst{1} \and Jean-Charles Faug\`ere \inst{2} \and Ludovic Perret \inst{2}}
%\institute{
%Information Security Group\\
%Royal Holloway, University of London\\
%Egham, Surrey TW20 0EX, United Kingdom \and
%INRIA, Paris-Rocquencourt Center, POLSYS Project\\
%UPMC Univ Paris 06, UMR 7606, LIP6, F-75005, Paris, France\\
%CNRS, UMR 7606, LIP6, F-75005, Paris, France\\
%\email{martin.albrecht@rhul.ac.uk, carlos.cid@rhul.ac.uk, jean-charles.faugere@inria.fr, ludovic.perret@lip6.fr}  
%}


\maketitle

\begin{abstract}

\end{abstract}

\section{Rappels}

\subsection{Chiffrement  à clé secrète}
On rappelle ici quelques outils permettant de garantir la {\bf confidentialité} d'une donnée. 
\subsection{Chiffrement  par flot}
\begin{definition}
Un {\bf chiffrement par flot} est un chiffrement à clef secrète. Il est constitué d'un premier algorithme ${\rm SC} : \F_2^t \to  \{0,1\}^n$ qui prend en entrée une clé secrète $K \in \F_2^k$.  La fonction ${\rm SC}_K$ permet de générer une {\bf  suite chiffrante} à partir de la clef secrète $K$.  
On chiffre alors une message $m \in \{0,1\}^n$ par:   
$$
c={\rm SC}(K)  \oplus m.      
$$ 
Pour déchiffrer, on calcule: 
$$
m={\rm SC}(K)  \oplus c.      
$$ 
\end{definition}

\begin{example}
${\tt RC}4$  est un exemple célèbre de chiffrement par flot. {\bf Il ne faut surtout pas utiliser ${\tt RC}4$ en pratique.} 

\end{example}
\subsection{Chiffrement  par bloc}


\begin{definition}
Un {\bf chiffrement par bloc} est un chiffrement à clef secrète. C'est 
une fonction $E_K : \F_2^n \to  \F_2^n$, paramétrée par une clef secrète $K \in \F_2^k$, qui opère sur un bloc de taille fixe. On associe à $E_K$ 
une fonction de déchiffrement  $D_K : \F_2^n \to  \F_2^n$ telle que:
$$
D_K\big( E_K(m) \big)=m, \quad \forall m \in \F_2^n. 
$$    
Ainsi, pour chiffrer un message $m \in \F_2^n$, on calcule:
$$
c=E_K(m) \in \F_2^n. 
$$ 
Pour déchiffrer  $c \in \F_2^n$, on fait:
$$
m=D_K(m) \in \F_2^n. 
$$
\end{definition}
\begin{example}
En chiffrement par bloc, le standard est {\tt AES}128 dans lequel 
$n=128$ (taille du bloc) et $t=128$ (taille de la clé secrète).   
\end{example}

\begin{definition}
Un {\bf mode opératoire} pour un chiffrement par bloc est une algorithme dont l'objectif est de chiffrer un message de taille quelconque $m \in \{0,1\}^*$   
avec un chiffrement par bloc  $E_K : \F_2^n \to  \F_2^n$. Le principe est de découper le message en des blocs de taille $n$ et d'utiliser $E_K$ sur chaque bloc.     
\end{definition}
\begin{example}
Soit $m=(m_1,\ldots,m_t) \in  (\F_2^n)^t$. 
\begin{itemize}
\item Un mode opératoire simple est le mode {\tt ECB} qui consiste à chiffrer chaque bloc du message $m$ indépendamment. C'est à dire, on calcule:
$$
c_i=E_K(m_i), \forall i, 1 \leq i \leq t. 
$$      
On déchiffre par:
$$
m_i=D_K(c_i), \forall i, 1 \leq i \leq t. 
$$      
{\bf Il ne faut surtout pas utiliser {\tt ECB} en pratique.}
\item Le  mode {\tt CBC} fonctionne de la manière suivante. Nous avons un vecteur public d'initialisation $c_0={\rm IV} \in \F_2^n$. On chiffre comme:
$$
c_i=E_K(m_i \oplus c_{i-1}), \forall i, 1 \leq i \leq t. 
$$  
Pour le déchiffrement, nous avons:
$$
m_i=D_K(c_i) \oplus c_{i-1}, \forall i, 1 \leq i \leq t. 
$$  
 \item Le  mode {\tt CTR} fonctionne de la manière suivante. Nous avons un vecteur public d'initialisation ${\rm IV} \in \F_2^n$. On chiffre comme:
$$
c_i=m_i \oplus E_K( {\rm IV}  \oplus i), \forall i, 1 \leq i \leq t. 
$$  
%Pour le déchiffrement, nous avons:
%$$
%m_i=D_K(c_i) \oplus c_{i-1}, \forall i, 1 \leq i \leq t. 
%$$  
 
\end{itemize}

\end{example}
\subsection{Hachage}
\begin{definition}
Une {\bf fonction de hachage} est une fonction qui prend comme entrée une donnée de taille quelconque et retourne une {\bf emprunte} de taille fixe.
Autrement dit, une fonction de hachage est une fonction de la forme  
$H : \{0,1\}^* \to  \F_2^n$.
Une {\bf fonction de hachage cryptographique} est une fonction de hachage
$H : \{0,1\}^* \to  \F_2^n$ telle que:
\begin{itemize}
\item $H$ est facilement évaluable, i.e. $\forall D \in  \{0,1\}^*$, $ H(D)$ est calculable en temps polynomial.
\item $H$ est {\bf résistante à la pré-image}, i.e. $\forall h \in \F_2^n$, il est difficile  de trouver $D \in  \{0,1\}^*$ tel que  $ H(D)=h$.  
\item $H$ est {\bf résistante à la seconde  pré-image}, i.e. $\forall D \in \{0,1\}^*$ fixé, il est difficile de trouver $D' \in  \{0,1\}^*$ tels que 
$$
H(D)=H(D') \mbox{ et }  D \not =D'.
$$  
\item $H$ est {\bf résistante à la collision}, i.e. il est difficile de trouver un 
couple $(D,D') \in \{0,1\}^*$ tels que 
$$
H(D)=H(D') \mbox{ et }  D \not =D'.
$$  
\end{itemize}

\end{definition}

\begin{remark}
Soit  $H : \{0,1\}^* \to  \F_2^n$ une fonction de hachage. Le {\bf paradoxe des anniversaires} permet de trouver une collision en $O(2^{n/2})$ évaluations de $H$ avec une forte probabilité.     
\end{remark}

\begin{remark}
\begin{itemize}
\item ${\tt MD}5$ fonction de hachage dans laquelle $n=128$. {\bf Il ne faut surtout pas utiliser ${\tt MD}5$ en pratique.} On trouve, par exemple, des collisions dans ${\tt MD}5$ (quasiment) en temps réel.  
\item ${\tt SHA}1$ fonction de hachage dans laquelle $n=160$. {\bf Il ne faut surtout pas utiliser ${\tt SHA}1$ en pratique.} Google, en collaboration avec de nombreux chercheurs, a annoncé le calcul d'une collision pour ${\tt SHA}1$. Cette collisions a nécessité de l'ordre de $2^{63.1}$ évaluations de ${\tt SHA}1$.
\item On peut utiliser  les fonctions de hachage la famille ${\tt SHA}2$ (${\tt SHA}256,{\tt SHA}384$, ou ${\tt SHA}512$)
\item Le nouveau standard est  ${\tt SHA}3$.
\end{itemize}
\end{remark}

\subsection{Authentification à clé secrète}


\begin{definition}
Un {\bf Message Authentication Code (MAC)} est une fonction  ${\rm MAC}_K : \{0,1\}^* \to  \F_2^n$ qui est paramétrée par une clef secrète $K \in \F_2^k$.
Elle prend en entrée une donnée de taille quelconque et retourne un authentifiant de taille fixe. Dans ce modèle, l'émetteur et le destinataire  partagent une clef secrète $K \in \F_2^t$. Ainsi, on associe à une donnée $D \in  \{0,1\}^*$ un authentifiant  $T=\F_2^n$. L'authentifiant $T$ est ainsi envoyé avec la donnée $D$.         

\end{definition}

%\newpage

%\section{Justifications of our Assumptions}\label{sec:assumptions}
%\input{assumptions}


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{abbrev3,crypto_crossref,local,jacm,issac}

\appendix



\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
